**情慾小說**或**情色文學**（英语：，日语：、和製漢語：），是指以文字敘述形式的[情色作品](../Page/情色.md "wikilink")。以書寫體裁而言，除了[小說外](../Page/小說.md "wikilink")，也有以[詩](../Page/詩.md "wikilink")、[詞等](../Page/詞_\(文學\).md "wikilink")[韻文寫成的作品](../Page/韻文.md "wikilink")。

以文學定義與價值而論，情色文学除了在性心理描寫之外，必須要足以反映其社會時代背景等相關訊息，否則若只是單純描述肉體感官刺激以激發讀者[性慾](../Page/性慾.md "wikilink")，只能稱為[性欲描写](../Page/色情小说.md "wikilink")（如[色情](../Page/色情.md "wikilink")、艳情小说），並不在[文学範圍之列](../Page/文学.md "wikilink")\[1\]。

## 作品發表與蒐集

許多現代的情色文學，因為作者的隱姓埋名，加上法律的問題，因此許多文章集散地多設在美國等法律上沒特別問題的地方。但因為種種因素，這些蒐集的網站一直輪迴著舊的站台消失又興起新的站台。在[P2P的世界](../Page/P2P.md "wikilink")，如[eMule或](../Page/eMule.md "wikilink")[BitTorrent等亦可發現文章蒐集](../Page/BitTorrent.md "wikilink")。

## 逸事

[梁实秋](../Page/梁实秋.md "wikilink")《文史消闲录续编》一书《怀念胡适先生》一文載：“大家在胡先生家聚会，徐志摩抱着一本精装的厚厚的大书，是德文的色情书，图文并茂，惹得一干人等争着看。”

李洪岩《钱锺书与近代学人》載[錢鍾書替](../Page/錢鍾書.md "wikilink")[吴组缃開列四十几本英文淫书](../Page/吴组缃.md "wikilink")。

《吴宓日记》載：「是夕，因见衣肆玻璃橱上裸体美人之招牌，因共论西洋风俗之坏。陈君述其在法、意两国之经历。其最骇人者，如巴黎之裸体美人戏园。秘室之中，云雨之事，任人观览。甚至男与男交，女与女交，人与犬交，穷形尽相。每观一次，需钱凡三佛郎。陈君谓，到此地步，如身游地狱，魔鬼呈形。只觉其可惨可骇，而不见其可乐。」

## 古代作品

### 中國

一些被奉為經典的韻文作品，如《[詩經](../Page/詩經.md "wikilink")·國風》的部份篇章，部份[唐詩](../Page/唐詩.md "wikilink")、[宋詞作品等](../Page/宋詞.md "wikilink")，有其獨特的文學藝術價值。

清代《[好逑传](../Page/好逑传.md "wikilink")》又名《俠義風月傳》，亦名《第二才子好逑傳》。在19世紀即有外國譯本，被介紹至歐洲。

明末清初时盛行的[艷情小說](../Page/艷情小說.md "wikilink")，則多為一般文學探討之外的性欲描写。其中《[金瓶梅](../Page/金瓶梅.md "wikilink")》為最知名、受到最多評論意見的作品之一，若干人物劇情取材自文學名著《[水浒传](../Page/水浒传.md "wikilink")》。

### 古印度

  - 《[欲经](../Page/欲经.md "wikilink")》

### 日本

  - 17世紀，[井原西鶴的作品](../Page/井原西鶴.md "wikilink")《[好色一代男](../Page/好色一代男.md "wikilink")》、《好色一代女》等。

## 相關及衍生

;日本

  - 《[失樂園](../Page/失樂園_\(渡邊淳一\).md "wikilink")》，[渡邊淳一](../Page/渡邊淳一.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 英國

<!-- end list -->

  - 《[查泰萊夫人的情人](../Page/查泰萊夫人的情人.md "wikilink")》，[D·H·勞倫斯](../Page/D·H·勞倫斯.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 華語地區

在中国，若干文字作品在1980年代已有較為赤裸的性描写，1990年代則有更多相關作品：\[2\]

  - 《[废都](../Page/废都.md "wikilink")》，[贾平凹](../Page/贾平凹.md "wikilink")1993年的长篇小说，2009年解禁。
  - 《[白鹿原](../Page/白鹿原_\(小说\).md "wikilink")》，1993年發表。2012年同名的改編電影作品上映。

2007年李安執導的電影《色，戒》，改編自[張愛玲短篇小說](../Page/張愛玲.md "wikilink")《[色，戒](../Page/色，戒.md "wikilink")》，原刊於1978年在台灣《中國時報》“人間副刊”上問世，2008年才在香港的文化雜誌《瞄》中全文刊載。

2009年發表的《[小團圓](../Page/小團圓.md "wikilink")》，來自[張愛玲遺稿](../Page/張愛玲.md "wikilink")。\[3\]

  - ;坊間其他

<!-- end list -->

  - 《[少女之心](../Page/少女之心.md "wikilink")》，作者不明，[文革手抄本之一](../Page/文革手抄本.md "wikilink")。
  - 《[少年阿賓](../Page/少年阿賓.md "wikilink")》，Ben（包括《房东太太》《初识钰慧》《南下夜行车之旅》等 70
    个短篇故事，故事具有连续性）

## 參考

  - 黃衛總著，張蘊爽譯：《中華帝國晚期的欲望與小說敘述》（南京：江蘇人民出版社，2011）
  - 張國星編：《中國古代小說中的性描寫》（天津：百花文藝出版社，1993）

## 參見

  - [LGBT文學](../Page/LGBT文學.md "wikilink")

## 外部連結

  - 報導

<!-- end list -->

  - [文革手抄本《少女之心》重现
    真伪之争难平](http://www.china.com.cn/chinese/RS/497377.htm)
  - 《恶魔岛风云史汇编》

[\*](../Category/情色文學.md "wikilink")

1.
2.
3.